---
title: Roger l'omnicorrecteur
description: Système de correction automatisée pour les scripts R... et bien plus
---

# Présentation

Roger est un système de correction automatisée pour les travaux informatiques. Spécialisé dans la correction de code R, Roger peut être adapté à d'autres langages de programmation interprétés ou compilés grâce à sa polyvalence et à sa modularité.

À la base du système, Roger utilise des procédures d’interpréteur de commandes (*shell scripts*) Unix pour corriger la justesse des résultats de code informatique. Un paquetage R permet ensuite de corriger le style de codage et la documentation de scripts dans ce langage.

Roger est développé et utilisé activement pour la correction à  l'[École d'actuariat](https://act.ulaval.ca) de l'[Université Laval](https://ulaval.ca).

# Caractéristiques

Le système repose sur le concept de critères de correction tels que ceux du [programme d'informatique de Arkansas State University](https://wiki.cs.astate.edu/index.php?title=Computer_Science_Program_Grading_Criteria&oldid=10507). Roger se charge de la correction des critères objectifs comme la justesse des résultats, le style de codage ou la présence d'éléments de documentation (l'évaluation de leur qualité et de leur pertinence en revient aux humains).

- **Multiplateforme** --- le cœur du système est basé sur des procédures d’interpréteur de commandes (*shell scripts*) et des outils standards Unix. (Requiert [MSYS2](https://msys2.org) ou [Git Bash](https://git-scm.com/download/win) sous Windows.)

- Prise en charge exhaustive des travaux hébergés et remis via des **dépôts Git** --- clonage en lot des dépôts; validation et correction de la structure des dépôts; publication des résultats directement dans les dépôts.

- Système de correction polyvalent basé sur des résultats de **tests unitaires** --- vous fournissez les tests, Roger se charge de les exécuter et de compiler les résultats.

- Grande **flexibilité** dans le nombre de fichiers à corriger, le nombre de caractéristiques à corriger pour chaque fichier ou le nombre de critères de correction pour chaque caractéristique --- vous concevez la «carte de correction» à l'aide d'une syntaxe simple (similaire à [YAML](https://fr.wikipedia.org/wiki/YAML)), Roger exécute.

- Validation des travaux --- le système comprend un **outil de validation** que les étudiants peuvent utiliser pour vérifier la validité de leur travail avant de le remettre. Voilà qui évite bien des pleurs et des grincements de dents.

- **Modularité** des outils de correction et de validation --- vous pouvez utiliser les modules intégrés ou développer vos propres modules.

- Modules intégrés de correction et de validation pour les scripts R, les documents R&nbsp;Markdown, les applications Shiny, les paquetages R et les procédures d'interpréteur de commandes.

- Vérification de l'intégrité de chaque fichier: nom, présence de données, codage de caractères, validité du code informatique.

- **Multilingue** --- l'intégralité du système fonctionne actuellement en français et en anglais.

# Composantes du système

Roger est actuellement formé de deux composantes indépendantes.

- [`roger-base`]({{< relref path="download.md" lang="fr" >}}) fournit les procédures d’interpréteur de commandes Bash à la base du système.

- Le paquetage R [**roger**]({{< param cran >}}) fournit une interface pour les procédures de `roger-base`, ainsi que les outils requis pour corriger le style de codage et la documentation dans les scripts R.

# Auteurs

- [David Beauchemin](https://github.com/davebulaval): idéation et premiers scripts de correction.

- Samuel Fréchette: interface R des scripts de correction.

- [Vincent Goulet](https://vigou3.gitlab.io/fr): procédures d’interpréteur de commandes; mainteneur du projet.

- Jean-Christophe Langlois: outils d'analyse statique du paquetage R.

# Licence

Roger est un logiciel libre distribué sous licence [GNU GPL](https://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.html) version 2 ou ultérieure.

# Contribuer

Les contributions sont bienvenues pour ajouter des fonctionnalités au système, étendre sa portée à d'autres langages de programmation, traduire le système dans une autre langue ou, tout simplement, pour rapporter un bogue. [Rejoignez-nous dans GitLab](https://gitlab.com/roger-project).

<!-- Local Variables: -->
<!-- eval: (auto-fill-mode -1) -->
<!-- eval: (visual-line-mode) -->
<!-- End: -->
